
%------------------------------------------------------------- 序論 -----------------------------------------------------------------
\chapter{序　論}
近年，オフィスや自宅の電気機器のコントロール，農作物栽培における施設管理，交通量モニタリング，自然災害の監視などを実現するための技術として無線センサネットワークに注目が集まっている\cite{a}．
無線センサネットワークは，監視対象の空間に多数のセンサノードを配置し，各センサノードがセンシング情報を伝送することで広範囲の観測を可能にする．
センサノードは，観測対象の温度や湿度などの状態情報をセンシングする能力，センシング情報を送受信する能力，演算処理能力を持つ．
また，センサネットワークは観測対象に対し，smart dust \cite{dust}をコンセプトに発展した技術であるため，センサノードは小型であることが前提とされている．
そのため，電力源も小さく限られている．
よって，無線センサネットワークの寿命を長く保ち，運用コストを小さくするためにセンサノードの省電力制御が必要となる．

センサネットワークにおいて，センシングした状態情報を伝送するための一般的な無線通信手法はフラッディングである．
フラッディングはノード同士で通信を行う最も簡易で強力な通信手法であるが，全てのセンサノードが状態情報をブロードキャストするため，ネットワークを構成する全てのセンサノードに通信負荷が生じる．
電力源に制約があるセンサノードによって構成されるセンサネットワークにおいて，フラッディングによる通信の負荷は大きい．
%さらに，全てのノードが受信情報をブロードキャストしなくても，全てのセンサノードに情報を伝送することは可能である．
これらの問題を解消するため，フラッディングを基に，センサノードの通信方法の効率化を行う研究は多く行われている\cite{b}\cite{d}\cite{e}．
しかしながら，無線通信で送受信を行う限り，障害物やノードの配置などで通信環境が変わった場合や，パケットロスが生じる場合を無視することはできない．
そこで，無線通信を行わない通信手法を提案することで，センサネットワークの通信負荷を減少させ，センサノードの省電力化を実現させる．
本研究では，一般的に普及している調光可能な天井照明の光度制御と照度センサノードを用いて，無線通信を行わないデータ通信手法を提案する．
照明の照射範囲内にある各センサノードへデータを一斉送信をすることで，ブロードキャスト通信をなくすことで，省電力性を実現する．
%一方，照明の光度制御を用いる通信手法としては可視光通信システム \cite{visible} が注目されているが，照明の高速点滅により通信を行うために高性能の照明設備と受光器が必要となる．
%そのため本研究では，蛍光灯やLEDなどの調光可能な照明器具および一般的な照度センサのみを用いてデータ通信を実現する．
また，外光などの照明光以外の外的要因による影響を考慮しない場合における通信手法の検討および，高速化手法の検討を行う．

%------------------------------構成について--------------------------------
本論文の構成を以下に示す．

第2章では，センサネットワークにおける通信技術に関する研究，並びに可視光通信について説明する．
第3章では，光度制御を用いたデータ通信手法の基礎アルゴリズムを説明する．
第4章では，光度制御を用いたデータ通信手法における通信速度に焦点を当て，通信速度の高速化手法を2つ提案し，実験を行う．
第5章で結論を述べる．
